\documentclass[12pt]{report}
\begin{document}

\subsection*{\bf T\'itulo}
Astronom\'ia, Arte y Cultura\\

\subsection*{\bf Profesor}
Jaime Forero\\

\subsection*{Tipo de CBU}
Tipo E (intensivo en escritura acad\'emica). 
Como tipo A/B dependiendo de la clasificaci\'on del comit\'e de CBU.  

\subsection*{Descripci\'on del curso}
La astronom\'ia es una ciencia que nos invita a plantearnos preguntas
fundamentales sobre nuestro origen y lugar en el Universo. 
Por esta raz\'on la astronom\'ia ha alimentado el
arte, la pol\'itica, la filosof\'ia y la religi\'on. Este curso busca
hacer expl\'icitos esos v\'inculos.

Para esto se utilizar\'an resultados y discursos de diferentes
ciencias sociales como la historia, la antropolog\'ia, la arqueolog\'ia, la
sociolog\'ia y los estudios culturales. Prestaremos atenci\'on
especial a temas como las culturas americanas  ancestrales, las luchas
de poder pol\'itico, la ciencia-ficci\'on, la astrolog\'ia y la
religi\'on.  

El curso es apto para estudiantes de cualquier disciplina y nivel de
estudios. El \'unico requisito es el inter\'es por los temas a
tratar. 
\subsection*{Objetivos}

\subsubsection*{Objetivo General}
\begin{itemize}
\item Reflexionar sobre el papel de la astronom\'ia dentro de la
  construcci\'on de discursos filos\'oficos,
  est\'eticos, pol\'iticos y religiosos. 
\end{itemize}

\subsubsection*{Objetivos Espec\'ificos}
\begin{itemize}
\item Mostrar diferentes maneras de construir y validar conocimiento
  en las ciencias naturales, las artes y las ciencias sociales.     

\item Examinar los v\'inculos hist\'oricos de la
  astronom\'ia con otras formas de construcci\'on de conocimiento. 
\end{itemize}

\subsection*{Metodolog\'ia}

El curso se desarrollar\'a en su mayor\'ia a trav\'es de clases
magistrales en dos sesiones semanales de una hora y media cada
una. 
Las clases magistrales har\'an uso de transparencias, video y
audio. 

En cuatro sesiones del semestre se har\'a una conversaci\'on con
invitados especiales. 
Estas sesiones especiales est\'an listadas en la
secci\'on de Temas y Sesiones.  

En algunas sesiones (3 durante el semestre) se dar\'a un
retroalimentaci\'on durante media hora sobre los ensayos escritos por
los estudiantes.  

\subsection*{Prerrequisitos}
Curiosidad sobre la relaci\'on de la astronom\'ia con las ciencias
sociales y las artes.

\subsection*{Forma de evaluaci\'on}

Entrega de tres ensayos de 2000 a 2500 palabras,
cada uno de un valor del $33.3\%$ de la nota final.

Para que los estudiantes tengan oportunidad de mejorar sus ensayos se
har\'an dos entregas. La primera servir\'a para dar una
retroalimentaci\'on inicial y tendr\'a una calificaci\'on de $10\%$
sobre la nota final. La segunda entrega ser\'a la definitiva y
tendr\'a  valor de $23.3\%$ sobre la nota final. 
 
El primer ensayo es un texto comparativo. Retoma un tema 
tratado en clase, de modo que se ampl\'ien las referencias y la
discusi\'on hecha en la sesi\'on magistral.

El segundo ensayo es de car\'acter divulgativo. Retoma un tema
tratado en clase y lo convierte en un texto que podr\'ia encontrarse
en un medio de comunicaci\'on masivo.  

El tercer ensayo es de car\'acter argumentativo. El estudiante propone
su visi\'on sobre un tema nuevo que concuerda con el programa general
del curso. El ensayo debe tomar en cuenta un aspecto relevante de las
relaciones entre arte, astronom\'ia y cultura que no fue explorado en
el curso.  

\subsection*{Temas y Sesiones}

Los temas desarrollados en el curso, desglosados clase por clase seg\'un
la programaci\'on semanal, ser\'an:


\begin{enumerate}
\item {\bf Macrocosmos y Microcosmos (1)}
\begin{itemize}
\item[Clase 1] Introducci\'on. Motivaci\'on general del
  curso. Ejemplos de v\'inculos estrechos entre arte, ciencia y cultura a lo
  largo de la historia. 
\item[Clase 2] Aislando al individuo del macrocosmos. Entre alquimia, ciencia y
  misticismo. Los casos de Isaac Newton y Francis Bacon.  
\end{itemize}

\item {\bf Macrocosmos y Microcosmos (2)}
\begin{itemize}
\item[Clase 3] El individuo como un puente entre el macrocosmos y el
  microcosmos. Los casos de las tradiciones hinduista y budista.
\item[Clase 4] El individuo como la conexi\'on entre el cielo y la
  tierra. La cosmovisi\'on de los pueblos originales de Am\'erica.
\end{itemize}

\item {\bf Signos y Comportamiento}
\begin{itemize}
\item[Clase 5] Perspectivas de la ciencia contempor\'anea sobre las
  "medias verdades" de la astrolog\'ia.
\item[Clase 6] {\bf Conversaci\'on con un invitado (por confirmar) sobre
  la pr\'actica astrol\'ogica.} 
\end{itemize}


\item {\bf Deidades Solares y Lunares}
  \begin{itemize}
  \item[Clase 7] El Sol y la Luna en los ciclos terrestres. Deidades
    Solares y Lunares en Egipto, Mexico, India y China.
  \item[Clase 8] Tammuz, Osiris, Adonis y Cristo. Paralelos entre
    deidades solares.
\end{itemize}

\item {\bf Poder Pol\'itico}
\begin{itemize}
\item[Clase 9] La astronom\'ia y el poder pol\'itico.
Casos de Am\'erica precolombina y Europa.
\item[Clase 10] Las luchas de poder modernas en el Espacio
  Exterior. Desde la Guerra Fr\'ia hasta China en el espacio. 
  {\bf Sesi\'on de 30 minutos para la retroalimentaci\'on sobre los
    ensayos de los estudiantes}. 
\end{itemize}

\item {\bf Arqueoastronom\'ia y etnoastronom\'ia (1)}
\begin{itemize}
\item[Clase 11] Introducci\'on a la arqueoastronom\'ia y
  etnoastronom\'ia. Objetivos y m\'etodos. 
\item[Clase 12] Arqueoastronom\'ia y etnoastronom\'ia con \'enfasis en
  comunidades americanas.
\end{itemize}

\item {\bf Arqueoastronom\'ia y etnoastronom\'ia (2)}
\begin{itemize}
\item[Clase 13] Arqueoastronom\'ia y etnoastronom\'ia con \'enfasis en
  comunidades colombianas.
\item[Clase 14] Somos hijos de las estrellas. {\bf Conversaci\'on con un
  representante de la comunidad Mhuysca de Bogot\'a.} 
\end{itemize}

\item {\bf Inteligencia Extraterrestre}
\begin{itemize}
\item[Clase 15] Astrobiolog\'ia b\'asica. Posibles definiciones de
  vida. Condiciones de habitabilidad. B\'usquedas de exoplanetas.
\item[Clase 16] Or\'igenes de vida inteligente.  B\'usqueda de
  inteligencia extraterrestre. Posibles implicaciones de encontrar
  inteligencia extraterrestre.
  {\bf Sesi\'on de 30 minutos para la retroalimentaci\'on sobre los
    ensayos de los estudiantes}. 
\end{itemize}

\item {\bf Cosmonautas}
\begin{itemize}
\item[Clase 17] Desde la carrera espacial entre Estados Unidos y la Uni\'on
  Sovi\'etica hasta \emph{Space Oddity} en la Estaci\'on Espacial
  Internacional. Las historias de Valentina Tereshkova, Yuri Gagarin,
  Neil Armstrong y Chris Hadfield.
\item[Clase 18] \emph{The overview effect}. La perspectiva de los
  astronautas y cosmonautas al ver la Tierra desde \'orbita.
\end{itemize}

\item {\bf Palabras, Im\'agenes y Sonidos (1)}
\begin{itemize}
\item[Clase 19] Desde Saturno hasta Solaris. Paseo por la obra escrita
  de Voltaire, Klopstock, Scheerbart, Elfriede Jelinek y Stanis\l aw Lem.
\item[Clase 20] El espacio exterior en la ciencia-ficci\'on
  contempor\'anea. Paseo por la obra de Isaac Asimov, Carl Sagan,
  Philip K. Dick. 
\end{itemize}

\item {\bf Palabras, Im\'agenes y Sonidos (2)}
\begin{itemize}
\item[Clase 21] El espacio exterior en el c\'omic y el cine en la
  segunda mitad del siglo XX y comienzos del siglo XX1 
\item[Clase 22] Grupos musicales con una ``conexi\'on celestial'',
  Canciones con una inspiraci\'on en la astronom\'ia.  
\end{itemize}

\item {\bf Arte y Ceremonias Astron\'omicas}
\begin{itemize}
\item[Clase 23] Arte-Ritual vinculado con ceremonias de ciclos astron\'omicos.
\item[Clase 24] Un ejemplo vivo de Arte-Ritual en el Teatro. La
  propuesta del Biodharma. {\bf Conversaci\'on con Beatriz Camargo}. 
\end{itemize}

\item {\bf Experimentos Espaciales (1)}
\begin{itemize}
\item[Clase 25] Historia de las conexiones profundas entre entre Arte
  y Astronom\'ia. Ejemplos del mundo europeo. 
\item[Clase 26]  Historia de las conexiones profundas entre entre Arte
  y Astronom\'ia. Ejemplos del mundo \'arabe y asi\'atico.
\end{itemize}

\item {\bf Experimentos Espaciales (2)}
\begin{itemize}
\item[Clase 27] Space Art. Artistas pl\'asticos contempor\'aneos que toman al
  espacio y la astronom\'ia como motivaci\'on directa en su trabajo. 
\item[Clase 28]   {\bf Sesi\'on de retroalimentaci\'on sobre los
  textos finales de los estudiantes}. 
\end{itemize}

\item {\bf Experimentos Espaciales (3)}
\begin{itemize}
\item[Clase 29] Artistas colombianos con preguntas cercanas a la
  astronom\'ia. {\bf Conversaci\'on con Alejandro Tamayo}.
\item[Clase 30] El colectivo Fluid Skies. Una colaboraci\'on entre una
  historiadora, un artista y un astrof\'isico para explorar la
  materalidad fluida del Universo.
\end{itemize}

\end{enumerate}



\subsection*{Bibliograf\'ia}

\begin{itemize}

\item Arias de Greiff, J., \emph{Etnoastronom\'ias Americanas, Memorias
del 45 Congreso de Americanistas, Universidad de los Andes, Bogot\'a},
  Centro Editorial Universidad Nacional de Colombia, 1987.

\item Bell, J., \emph{The Space Book: From the Beginning to the End of Time, 250
  Milestones in the History of Space \& Astronomy}, Sterling, 2013.

\item Chang, K.C., \emph{Art, Myth and Ritual: The Path to Political
  Authority in Ancient China.}, Harvard University Press, 1988.

\item Cosgrove, D., \emph{Apollo's Eye: A Cartographic Genealogy of
  the Earth in the Western Imagination}, Johns Hopkins University
  Press, 2003.

\item Paz, O., \emph{La llama doble: amor y erotismo}, Seix Barral, 2012.

\item Sagan, C., \emph{The Varieties of Scientific Experience. A personal View of the Search for God}, Penguin, 2006.

\item Schefler, I. \emph{Symbolic Worlds: Art, Science, Language,
  Ritual}, Cambridge University Press, 2008.

\item Serres, M. \emph{Historia de las Ciencias}, Ediciones C\'atedra
  S.A., 1993. 

\item Snow, C.P., \emph{The Two Cultures}, Cambridge, 2012.

\item Wilson, S., \emph{Information Arts. Intersections of Art, Science
and Technology}, The MIT Press, 2003.

\item Willimberg, H. P., \emph{Marsmenschen:  Wie die Au\ss erirdischen
  gesucht und erfunden werden}, Reclam Leipzig, 1997

\item Zielinski, S. y otros (Editores), \emph{Variantology - On Deep Time
  Relations Of Arts, Sciences and Technologies.} (Tomos 1-5), Verlag
der Buchhandlung Walther Koenig, 2005-2011.  

\end{itemize}

\end{document}

\item Philip K Dick's Ubik
